% @Difficulté 2
% @Source 
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Pourcentages et évolutions
\begin{exercice}
\begin{enumerate}
	\item Est-il pertinent de dire que 3 augmentations successives de 2\,\% sont approximativement équivalentes à une augmentation globale de 6\,\% ?
	\item Est-il pertinent de dire qu'une hausse de 1\,\% suivie d'une baisse de 3\,\% suivie d'une hausse de 2 \% sont approximativement équivalentes à une évolution globale de 0\,\% ?
	\item Est-il pertinent de dire que 3 augmentations successives de 20\,\% sont approximativement équivalentes à une augmentation globales de 60\,\% ?
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{Solution}
\begin{enumerate}
    \item Pour faire 3 augmentations successives de 2\,\%, on doit multiplier par $(1,02)^3$.
    \begin{align*}
    (1{,}02)^3 &\approx 1{,}061208 \\
    1{,}061208 - 1 &\approx 0{,}061208 \text{ ou } 6{,}1208\,\%
    \end{align*}
    L'augmentation est légèrement supérieure à 6\,\%, donc l'affirmation est une bonne approximation mais pas exacte.
    
    \item Pour faire une hausse de 1\,\% suivie d'une baisse de 3\,\% suivie d'une hausse de 2\,\% il faut multiplier par $1{,}01 \times 0{,}97 \times 1{,}02$.
    \begin{align*}
    1{,}01 \times 0{,}97 \times 1{,}02 &\approx 1{,}000394 \\
    1{,}000394 - 1 &\approx 0{,}000394 \text{ ou } 0{,}0394\,\%
    \end{align*}
    L'évolution est très proche de 0\,\%, donc l'affirmation est assez pertinente.
    
    \item Pour faire 3 augmentations successives de 20\,\%, on doit multiplier par $(1{,}20)^3$.
    \begin{align*}
    (1{,}20)^3 &\approx 1{,}728 \\
    1{,}728 - 1 &\approx 0{,}728 \text{ ou } 72{,}8\,\%
    \end{align*}
    L'augmentation est significativement supérieure à 60\,\%, donc l'affirmation n'est pas pertinente.\\
    
    \textbf{Il faut retenir que lorsque les taux d'évolution sont petits, on ne fait pas une grosse erreur en additionnant les taux pour avoir le taux global d'évolution.}
\end{enumerate}


\end{Solution}

\begin{Indice}
	Calculez les évolutions globales dans chacun des cas pour comparer avec l'évolution "proposée".
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
	\item Oui car ...
	\item Oui car ...
	\item Non car ....\\
	Et donc on peut faire une conjecture.
\end{enumerate}
\end{Reponse}

